\assignment{2.4}

Gegeben sei eine stetig differenzierbare Funktion $f\colon \R^n\to\R$ und ein Punkt $\bar x\in\R^n$.
Für $d\in\R^n$ definieren wir
\begin{displaymath}
 g_d\colon \R\to\R , \quad g_d(t)=f(\bar x+td). 
\end{displaymath}
\begin{compactenum}[(i)]
 \item Sei $f$ konvex und besitze für jedes $d\in\R^n$ die Funktion $g_d$ in $\bar x\in\mathbb{R}$ ein lokales Minimum bei $t=0$.
 Mit $f$ ist auch $g_d$ für $d\in \R^n$ differerenzierbar und mit der notwendigen Optimalitätsbedingung folgt
 \begin{displaymath}
  0=g_d'(0)=\lim_{t\to 0} \frac{g_d(t)-g(0)}{t}=\lim_{t\to0}\frac{f(\bar x+td)-f(\bar x)}{t}=f'(\bar x,d).
 \end{displaymath}
 Da $f$ stetig differenzierbar ist, so ist die Ableitung in einem Punkt durch die partiellen Ableitungen gegeben.
 Insgesamt ist also $f'(\bar x)=0$. Zusammen mit der Konvexität folgt bereits, dass $\bar x$ ein Minimierer von $f$ ist.
 \\
 \item Wir betrachten die stetig differenzierbare Funktion
 \begin{displaymath}
 f\colon \R^2\to\R,\quad f(x,y)=(y-x^2)(y-2x^2).
 \end{displaymath}
 Für $\bar x=0$ und $d=\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}\in\mathbb{R}\backslash\{0\}$ ist 
 \begin{displaymath}
  g_d(t)=(ty-t^2x^2)(ty-2t^2x^2).
 \end{displaymath} 
 Im Fall $x=0$ und $y\neq 0$ vereinfacht sich die Funktion für $t\neq 0$ sogar zu
 \begin{displaymath}
  g_d(t)=t^2y^2>0=g(0)
 \end{displaymath}
 und im Fall $y=0$ und $x\neq 0$ für $t\neq 0$ zu
 \begin{displaymath}
   g_d(t)=2t^4x^4>0=g(0).
 \end{displaymath}
 Andernfalls ist für $0<|t|<\frac{|y|}{2x^2}$ auch
 \begin{displaymath}
  g_d(t)>0=g_d(0).
 \end{displaymath}
Insgesamt ist $t=0$ für jedes $d\in\R^2\backslash\{0\}$ ein lokaler Minimierer von $g_d$, aber
 \begin{displaymath}
  f(0,0)=0>-1=f(3,\sqrt{2}).
 \end{displaymath}
\end{compactenum}
